★ 誤坐巴士港鐵回風位變「食菌」 港版伽利略籲避開車廂2大危險位

乘搭公共交通工具的衛生危機引起市民關注，人稱「港版伽利略」的機械工程師盧覺強，提醒坐港鐵和巴士時要注意3大防疫要點，避免站在接駁卡和車尾位的回風位，坐巴士時亦毋須開氣窗，以免將外面污濁的空氣帶到車廂，並緊記戴口罩保障安全。

ViuTV節目《今日疫情》早前邀請人稱「港版伽利略」的機械工程師盧覺強，講解乘搭公共交通工具時要注意的3大防疫要點。

1. 避坐巴士尾位＋勿企港鐵車卡接駁位

機械工程師盧覺強表示，巴士的冷氣系統設計是將冷氣從上方吹下來，然後在車尾的回風系統會收集風，再經冷氣系統吹出來，形成一個循環。他指出，巴士上、下層車尾的一排坐位為回風位，建議不要坐車尾位置，

「風會兜去車尾『回風』，如果有菌（病毒），坐那些位置就變成食菌（病毒）。」
而港鐵方面，車廂的冷氣系統與巴士設計類似，於車卡的頭尾位置設置冷氣系統，接駁卡位置則為回風位。雖然接駁卡有涼風吹過，感覺涼爽，但他提醒，接駁卡也是病菌高危位，

「地鐵冷氣系統只隔塵，隔不到微菌。空氣仍然會循環流動。」

坐巴士毋需開氣窗

最近因應肺炎疫情，部分雙層巴士進行改裝，安裝氣窗。但盧覺強認為，開窗反而會將外面污濁的空氣，如塵、微粒，廢氣帶到車廂，對人體健康或造成影響，

「巴士冷氣系統做得好，設有電子濾隔器，隔塵以外，也可隔微菌。冷氣系統有地方入鮮風，一半鮮風加一半原底的空氣，兩者混合再噴出來，應該是安全乾淨。」
他提醒，最重要是市民合作，在乘搭公共交通工具時戴上口罩，因飛沬噴出時會融合成較大尺寸，無法穿過口罩，減少傳播風險。

其他5招搭車防疫法

台灣外科醫生江坤俊及胸腔暨重症科醫生黃軒，早前亦分享乘搭公共交通工具時要注意的5大高危感染位置:

1. 關上冷氣出風口

盡量避免坐在冷氣出風口，如果出風口在頭上，則可以將出風口關上或吹向其他方向，避免將病菌吹向自己。

2. 避坐走廊位

高鐵、飛機等交通工具附有廁所，有研究發現坐在走道的乘客有80%會離開座位上廁所，而靠窗座位的乘客只有約40%會離開座位上廁所。如果感染者曾使用過廁所，下一位用家受感染風險增加。加上走廊人流多，經常有不同人士經過，建議選擇靠窗座位，並且盡量少喝水，減低因去廁所而「中招」風險。

3. 勿摸門把托盤

盡量減少接觸碰門把、托盤、桌子等多人會觸碰過的物品。

4. 手袋背囊勿放地上

一般人咳嗽時會往前、向下傾倒，噴沫會直接掉落在地上。由於飛機、高鐵、鐵路等不會每小時進行清潔，因此提醒不要將隨身物品放在地板上。

5.八達通勿接觸讀卡器

讀卡器每日會感應幾萬張交通卡（例如八達通），難免會黏附污垢，建議用手機「拍卡」，避免直接碰觸讀卡器。

最後咁部手機都污糟㗎？？

唔明

其實拍卡離遠少少個sensor都拍到架
使鬼用手機拍

冇反應，就要被逼近拍，唔通on99企喺度咩

近極應該都可以唔使真係掂到，至少我暫時未試過唔得 （有八達通套）

lm

唔呼吸就唔使食菌
林太.jpg

盧角強呢條 HiHi 仲有人信，悲哀

党鐵堆垃圾感應器用左咁多年都唔換， 當年新出你成個磗嘅銀包都照過到， 而家有時零接觸都要等

有撚人搭狗鐵

可唔可以做個實驗證明？

唔通信你咩

同意

盧係咪藍

循環流動
咁你坐邊基本上差唔遠

777: 坐私家車咪無事
popo: 唔係現場出現咪無事

盧角強藍唔藍我就唔知，不過佢響巴迷界一早出晒名尻 up 當秘笈
唔識就信到十，識就俾佢激死